---
tags:
  - 新闻
  - libadwaita
  - TheEvilSkeleton
  - GNOME
  - 无障碍
  - Fedora
  - Qt
  - GTK
---

# libadwaita：修复 Linux 桌面的可用性问题

## 作品信息

- 原文：[libadwaita: Fixing Usability Problems on the Linux Desktop](https://theevilskeleton.gitlab.io/2022/07/28/libadwaita-fixing-usability-problems-on-the-linux-desktop.html)
- 作者：[TheEvilSkeleton](https://theevilskeleton.gitlab.io/about)
- 许可证：[CC-BY-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.txt)
- 译者：暮光的白杨
- 日期：2022-08-22

!!! tip "扩展阅读"

    [【翻译】请别再使用主题装饰我们的软件](https://zhul.in/2021/11/05/please-dont-theme-our-apps/)（[原文](https://stopthemingmy.app/)）

----

## 声明

1. 本文的前提是让对 GTK 知之甚少的人能够轻松了解 libadwaita 背后的情况和动机。
2. 为了提供真实世界的示例，我必须提及某些实物并提供链接以进一步解释该主题。
3. 我不是代表 GNOME 发言。我只是一个观察 GNOME 项目并试图了解他们在有争议的变化背后的推理和动机的局外人。

## 引言

由于 GNOME 对主题的立场，libadwaita 在 Linux 桌面社区引起了巨大的争议。

我听到了很多关于 GTK4 和 libadwaita 的主要是基于误解的错误信息。我想花点时间解释一下 GTK4 和 libadwaita 是什么，为什么 GNOME 决定走这条路，以及为什么它是朝着正确方向迈出的一大步。

## GTK4 和 libadwaita 是什么？

首先，GTK 到底是什么？GTK 是 GNOME 项目的一个工具包，这意味着它为图形用户界面提供了构建块。GTK4 是 GTK 的第 4 次迭代，它带来了比 GTK3 更好的性能和更多功能。

libadwaita，用外行的话来说，是 GTK4 的一个插件，它添加了更多为 GNOME 桌面环境量身定制的构建块。这些块用于提供更复杂的小部件以帮助维护和促进开发。

## 了解自定义主题的问题和应用程序的复杂性

*不要与本段的前提混淆：GNOME 本身并没有反对自定义主题。这只是我想指出的自定义主题的副作用，以便我可以扩展到实际问题。*

关于自定义主题和 GNOME 应用程序的最大问题之一是，自定义主题无法赶上应用程序的发展。这些应用程序是复杂的，在这个意义上，许多功能和 UI 上面叠加了一些层，以改善界面的某些方面，即可访问性、外观等，或使用 CSS，因为当基础组件无法满足需求时，有很多理由为 UI 使用额外的层。

考虑到自定义层，许多 GNOME 开发人员在有限的时间内使用小范围的主题进行测试，主要是 Adwaita 和 Adwaita-dark——毕竟这些项目是在空闲时间开发的。

这意味着，在这些情况下未经测试的许多自定义主题可能会导致视觉问题。例如由于某些内容偏了合适的位置，程序界面可能看起来令人不快；或具有不正常的颜色模式，也可能导致可访问性错误，或者出现更糟糕的情况，致使应用程序完全无法运行。

此外，许多 GNOME 开发人员希望稍微改变 UI 以改善其视觉效果。这些微小的更改可能会在更新发布后破坏自定义主题，因为主题通常对任何类型的更改都非常敏感。他们必须适应解决新问题。

## 默认预置自定义主题的发行版

许多发行版，例如 Ubuntu 和 Pop!_OS，通常要么提供默认具有多个视觉错误的主题，要么使用户可以非常轻松地更改主题，为用户营造一种简单易用的体验。

以下是一些例子：

???+ example "Pop!_OS"
    ![01](./images/2022-08/Black_Fonts_on_Nautilus.jpg)  
    使用深色样式的 [Nautilus](https://apps.gnome.org/app/org.gnome.Nautilus/) 的低对比度字体缩略图（[来源](https://web.archive.org/web/20220722052234/https://nitter.pussthecat.org/nahuelwexd/status/1433095710598180870)）  

???+ example "Ubuntu"
    ![02](./images/2022-08/Ubuntu_Dark_Mode.png)  
    使用深色样式的 GNOME [Fonts](https://apps.gnome.org/app/org.gnome.font-viewer/) 的低对比度字体缩略图。

???+ example "样例三"
    ![03](./images/2022-08/Outplaced_characters_on_Characters.png)  
    使用深色样式的 GNOME [Characters](https://apps.gnome.org/app/org.gnome.Characters/) 出现对比度低且字符偏离正常位置的问题。

???+ example "样例四"
    ![04](./images/2022-08/White_background_on_Contrast.png)  
    [Contrast](https://apps.gnome.org/app/org.gnome.design.Contrast/) 的白色背景

通过这些示例，我们观察到这些主题破坏了应用程序的几个方面，有些甚至使它们无法运行。当发行版预置自定义主题时，用户得到的印象是应用程序有问题，而不是主题本身有问题。尽管应用程序本身按预期工作，但这会让用户对此应用程序留下不好的印象并恶化其声誉。此外，许多用户随后联系 GNOME 开发人员来解决应用程序中不存在的问题。GNOME 开发人员必须将用户指引给主题开发人员，或者创建修补主题的新样式，然后他们必须维护这些样式。无论哪种方式，它都会越来越让维护者感到恼火。

开发者也是普通人，对于重复劳作的事务是有容忍极限的。就应用程序中不存在的问题向用户提供支持通常是可以的，因为它确实发生了。然而，当这种事件持续重复 5 次、10 次或更多时，它会给开发人员带来压力和负担。归根结底，许多 GNOME 开发人员在这里开发应用程序并在其支持范围内修复错误，而不是不断地对无效问题、电子邮件等进行分类，并将用户指引给其他开发人员。同样，这是在空闲时间完成的。许多开发人员有本职工作，想和家人、朋友待在一起，或者只是利用他们的空闲时间专注于项目的其他事情。

!!! summary "注意"
    *澄清一下：本节讨论的是默认情况下带有自定义主题的发行版，而不是有意使用第三方主题的修补匠。*

## 请求

考虑到这些问题，这导致 GNOME 贡献者在 2019 年写了一封[公开信](https://stopthemingmy.app/)，[礼貌地要求发行版默认停止发布自定义主题，并让用户手动应用主题（如果他们选择这样做）](https://zhul.in/2021/11/05/please-dont-theme-our-apps/)。然而，在这封信之后的几年内，一切都没有改变：发行版继续默认发布自定义主题，这导致它们破坏了许多应用程序，GNOME 开发人员继续对无效问题进行分类并负担过重，他们的开发会以某种方式受到阻碍，等等。

## 解决方案

作为回应，GNOME 引入了 [libadwaita](https://gitlab.gnome.org/GNOME/libadwaita)。如开头所述，libadwaita 是 GTK4 的“插件”。与纯粹使用 GTK4 相比，它允许开发人员轻松使用复杂的小部件。然而，这种便利是有代价的：“最终用户的自由”，我将在本文后面谈到。

GNOME 计划通过实施重新着色 API 来促进品牌塑造，让供应商注入他们的品牌并使其看起来更有吸引力，正如 Adrien Plazas 在[这篇文章](https://aplazas.pages.gitlab.gnome.org/blog/blog/2020/04/02/coloring-api.html)中所解释的那样。从本质上讲，这意味着 GNOME 开发人员开始投入更多工作来实现适当的 API，以让用户和发行版自定义应用程序，而无需 hack。

随着 libadwaita 的加入，我个人看到了它的巨大好处和可预见的未来。我目前是 [Bottles](https://usebottles.com/) 的开发者之一。感谢 libadwaita，它帮助我们减少了项目的代码库，使我们更容易维护。它也让 Bottles 看起来更漂亮，让我们有机会在项目的其他方面开展工作。

## 批评者们提出的其他方案

现在我们知道了 GNOME 做出的决定以及他们这样做的原因，让我们看看人们提出的一些论点，即 GNOME 应该采取措施来防止 libadwaita 的存在和“锁定”自定义主题。

### 警告用户

许多用户认为 GNOME 开发人员可以某种方式警告用户。例如，一个在用户准备创建新 issue 时要求用户联系主题开发人员的 issue 模板。不幸的是，事情没那么简单。GNOME 开发人员必须编写将用户引向主题开发人员的模板。 为此，他们必须假设用户的知识水平，例如用户是否知道要联系谁、如何联系、联系什么等等。更重要的是，他们将是维护模板的人。

此外，最重要的是，issue 模板和类似方法会恶化用户体验。GNOME 开发人员将被迫向用户提供不需要和意外的警告和说明。应用程序和发行版的目的是解决现实世界的问题，而不是通过让用户在社交或技术上感到震惊来推开用户。通过将用户推荐到许多地方，这会排斥他们，甚至可能会阻止他们一开始就提出问题。

这也忽略了这样一个事实，即用户是否甚至阅读、忽略或误读模板等，并最终在错误的错误跟踪器中创建 issue。即使 GNOME 开发人员没有过错，这些事件也会直接或间接地影响他们和/或他们的项目。他们几乎没有空间来捍卫或保护自己。

### 没有担保; 没有支持

许多用户认为 GNOME 开发人员有权不提供任何支持，因为他们使用的大多数许可证都有免责声明，即该项目的分发没有任何保证。虽然这是真的，但它并非没有后果。不提供任何支持对项目不利。如果开发者拒绝支持用户，那么这个事件就有可能恶化项目甚至开发者的声誉和形象。

当然，不提供支持是必然的，但尽量减少不提供支持的可能性，对项目、开发者的心理健康，以及开发者和用户之间的关系都有好处。 GNOME 开发人员不能简单地不提供支持，因为这样做会产生不良后果。

### 变更许可证

我经常从用户那里听到的另一个论点是简单地更改许可证，特别是专有许可证。好吧，这 100% 违背了自由和开源的理念。GNOME 开发人员遵循自由软件理念的主要原因之一是出于道德原因。

许多人说 GNOME 不关心他们的用户。 在我看来，说 GNOME 开发人员不关心用户是一种诬告。

GNOME 开发人员通常使用 copyleft 许可证，特别是像 GPL 这样的 GNU 许可证。 GPL 防止组织或个人创建专有和闭源分支。例如，如果我分支（获取代码）一个以 GPL 进行授权许可的 GNOME 项目，我在法律上不能在不披露源代码的情况下修改和重新分发该软件，因为 GPL 禁止分叉者这样做，从而从字面上保护用户自由。

虽然“锁定”主题美化可能会降低用户自由度，但它可以防止发行版破坏应用程序，从而保护用户体验。每一个决定都必须有一些妥协。GNOME 开发人员略微牺牲了用户自由以保护用户体验，因为它可以防止用户在使用 GNOME 应用程序时获得低于标准的体验。 在我看来，这是绝对值得妥协的。

坦率地说，GTK4+libadwaita 仍然允许覆盖 CSS，就像任何以前的 GTK 版本一样，但需要 CSS 知识并且由于前面提到的原因非常敏感。这意味着 GNOME 从字面上看并不限制自定义主题，因此我在整篇文章中都给 `锁定` 和 `最终用户自由` 加上引号。

## Qt 的自定义主题也会遇到问题

我听到许多用户抱怨这些问题只出现在 GTK 主题和应用程序中，而不会出现在 Qt 中。 然而，这是不正确的；Qt 也有很多由主题引起的问题。

### qt5ct 和 Plasma

!!! note "注意"
    *[qt5ct](https://sourceforge.net/projects/qt5ct/) 允许你在没有样式或集成 Qt 的桌面环境中自定义 Qt，例如 Cinnamon 和 GNOME。它从来没有打算在 KDE Plasma 中使用，但是在那些桌面环境中使用 qt5ct 的说明导致 qt5ct 无论如何都可以在 KDE Plasma 中使用。*

qt5ct 是一个 [QPlatformTheme](https://doc.qt.io/qt-5/qpa.html)，用于控制 Qt 的视觉方面，以及 Qt 在执行操作时的行为，例如单击文件。同样，[plasma-integration](https://invent.kde.org/plasma/plasma-integration) (KDEPlatformTheme) 是 KDE 的 QPlatformTheme，允许 Plasma 将其外观和行为应用于 Qt。

但是，Qt 一次只能使用一个 QPlatformTheme，这意味着在 Plasma 中使用 qt5ct 会禁用 KDEPlatformTheme，从而导致视觉问题和不正确的应用程序行为。

我们会在使用 qt5ct 时遇到视觉问题，可以在系统设置中看到一个示例：

!!! example "样例"
    ![ex1](./images/2022-08/kde_syse_intended.png)  
    使用 KDEPlatformTheme 时的系统设置  
    ![ex2](./images/2022-08/kde_syse_qt5ct.png)  
    使用 qt5ct 时的系统设置

正如我们在 qt5ct 中观察到的，系统设置现在使用 Qt 的默认样式，导致这些按钮，大量的单选按钮和复选框，以及随机散布在整个界面中的黑色图标的出现。

在系统设置之外，应用程序也不再根据你的配色方案重新着色其图标，从而在使用深色配色方案时导致 Plasma 中的对比度问题：

!!! example "样例"
    ![0sx](./images/2022-08/qt5ct_kwrite_colour_palette_issue.png)
    使用 Breeze Dark 配色方案和 qt5ct 的 KWrite

### Kvantum

Kvantum 是另一种流行的 Qt 主题美化方式。与作为 QPlatformTheme 的 qt5ct 不同，Kvantum 是一种 [QStyle](https://doc.qt.io/qt-5/qstyle.html)（应用程序风格），这意味着 Qt 应用程序可以完全按照桌面环境的预期进行集成。然而，Kvantum 也有问题。

Kvantum 使用将预定义配色方案应用于应用程序的主题。这适用于大多数应用程序，因为它们遵循 Qt 提供给应用程序的配色方案。但是，有些应用程序会覆盖配色方案，例如某些 KDE 应用程序。

这会导致这些应用程序存在严重的可读性问题。例如，如果在某些 KDE 应用程序上应用了不同于预期使用的配色方案：

!!! example "样例"
    ![imax](./images/2022-08/kvantum_syse.png)  
    使用 KvArc 在 Kvantum 上使用 Breeze Dark 配色方案的系统设置

如此处所示，覆盖颜色的应用程序可能会劣化 Kvantum 的视觉效果，因为 Kvantum 并不是为强制执行与 Kvantum 预期不同的配色方案的应用程序而设计的。

### 不是全部的 Qt 程序都可被自定义主题

为了添加更多内容，一些 Qt 应用程序，例如 Telegram，硬编码自己的主题，并且没有提供任何简单的选项来使用系统主题。我们应该责怪他们吗？当然不是。这些应用程序在视觉环境中非常复杂。允许使用系统主题意味着它们肯定会提供一定程度的支持，这可能会阻碍开发速度。

## Fedora 项目的关系

Fedora 项目设法与 GNOME 开发者进行了适当的沟通并达成了协议，使其对许多方面都有很大的吸引力。Fedora Linux 使用了原版 GNOME，只是在背景的右下方增加了 Fedora Linux 的标志。在我看来，这种方式才是发行版应该追求的。

## 结论

总之，主题美化对变化非常敏感，即使是最轻微的变化。虽然用户故意为应用程序设置自定义主题对 GNOME 开发人员来说不是问题，但问题在于尽管明确要求不要这样做，但一些发行版仍然在分发预置的默认自定义主题。

重要的是明白虽然这篇文章是关于 GNOME、GTK 和 libadwaita 的，但这是一个普遍的问题，而不是 GTK 特定的问题。其中 GNOME 在 libadwaita 的帮助下迈出了解决这个基本问题的一步，不仅保护了开发者，也保护了用户体验，同时使其对几方都有很大的吸引力。

在 libadwaita 之前，我对开发 GUI 应用程序没有兴趣，因为我不想处理这个负担。 感谢 libadwaita，我确信 GNOME 正在构建一个稳定的生态系统，吸引潜在的开发人员、贡献者和用户。 就我个人而言，以我对 libadwaita 的有限经验，这是积极的。 我真诚地赞扬所有开发人员和贡献者在 GTK 和 libadwaita 上投入了大量工作，以建立一个拥有光明未来的生态系统。

这对每个人来说也是非常重要的一课：拥有做某事的自由并不意味着它应该做。 虽然能够做任何你想做的事是个好主意，但你有可能影响周围的人，或者更糟的是，影响你自己。

----

***仅仅因为你能，并不意味着你应该。***